\section{Produkt av grupper}
Vi er kjente med at dersom $S_1, S_2, \dots, S_t$ er mengder, så er det kartesiske produktet
mellom de definert som
\begin{align}
	S_1\times S_2\times \cdots\times S_t = \cb{(s_1,s_2,\dots,s_t)\mid s_i\in S_i}
\end{align}

\textbf{Eksempel}:
\begin{align}
	\mathbb{Z}\times\mathbb{Z}\times\mathbb{C}=\cb{(x,y,z)\mid x,y\in\mathbb{Z}, z\in\mathbb{C}}
\end{align}

\textbf{Merk}: Vi har at
\begin{align}
	\abs{S_1\times S_2\times\cdots\times S_t}=\prod_{i=1}^t\abs{S_i}
\end{align}

\begin{theorem*}{11.2}{}
	La $G_1, \dots, G_t$ være grupper. Da har vi at $G_1\times\cdots\times G_t$ er en gruppe
	med binæroperasjon
	\begin{align}
		(a_1,\dots,a_t)(b_1,\dots,b_t)=(a_1b_1,\dots,a_tb_t)
	\end{align}
	hvor multiplikasjonen skjer elementvis og hører til hver enkelt gruppe. Dette er det
	\textbf{direkte produktet} av $G_1,\dots, G_t$.
\end{theorem*}

\textbf{Bevis}: Oppgave

\textbf{Merk}:
\begin{enumerate}
	\item Vi bruker $\prod_{i=1}^t G_i$ notasjon.
	\item Identitetselementet er $(e_1, e_2, \dots, e_t)$ hvor $e_i\in G_i$ er identiteten.
	\item Vi har at $(a_1, a_2, \dots, a_t)^{-1}=(a_1^{-1}, a_2^{-1},\dots, a_t^{-1})$
	\item Vi har at $\prod G_i$ er abelsk $\iff G_i$ er abelsk $\forall i$
\end{enumerate}

\textbf{Eksempler}:
\begin{enumerate}
	\item La oss se på $(\mathbb{Z}, +)$ og $(U,\cdot)$, hvor $U=\cb{z\in \mathbb{C}\mid\abs{z}=1}$.
	      Da har vi at binæroperasjonen til $\mathbb{Z}\times U$ er gitt ved $(a,z)(b,w)=(a+b,zw)$.
	\item $\mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2$ har fire elementer, $\cb{(0,0), (0,1), (1,0), (1,1)}$

	      Vi ser at $(1,0)+(1,0)=(1+1,0+0)=(0,0)$.

	      Elementene $(1,0)$, $(0,1)$ og $(1,1)$ har orden 2 i $\mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2$, så
	      ingen elementer har orden 4, altså finnes det ingen elementer som genererer hele grupper.
	      Dermed er den ikke syklisk.

	      Altså har vi at $\mathbb{Z}_4$ og $\mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2$ er ikke-isomorfe abelske
	      grupper med 4 elementer.
\end{enumerate}

\begin{theorem*}{11.5}{}
	$\mathbb{Z}_m\times \mathbb{Z}_n$ er syklisk (og dermed isomorf med $\mathbb{Z}_{mn}$)
	$\iff \gcd(m,n)=1$.
\end{theorem*}

\textbf{Bevis}: Anta at $\gcd{m,n}=1$. Vis da at $(1,1)$ genererer hele
$\mathbb{Z}_m\times \mathbb{Z}_n$

Motsatt, dersom $\gcd(m,n)=d\geq 2$, kan man vise at ingen elementer i gruppen genererer hele
gruppen.

Ordenen til $(a,b)\leq \frac{m\cdot n}{d}<m\cdot n$.

\begin{theorem*}{(Korollar) 11.6}{}
	$\mathbb{Z}_{n_1}\times\cdots\times \mathbb{Z}_{n_t}$ er syklisk (og isomorf med
	$\mathbb{Z}_{\prod_{i=1}^t n_i}$) $\iff \gcd(n_i, n_j)=1\ \forall i\neq j$
\end{theorem*}

\begin{theorem*}{11.9}{}
  La $G_1,\dots,G_t$ være grupper og $a_i\in G_i$ være elementer av orden $n_i$. Da har vi at
  $(a_1,\dots,a_t)$ har orden $\text{lcm}(n_1,n_2,\dots,n_t)$.
\end{theorem*}

\textbf{Eksempel}: Se på $\mathbb{Z}_5\times \mathbb{Z}_8$ og elementet $(2,3)$. Siden 
2 har orden 5 i $\mathbb{Z}_5$ og 3 har orden 8 i $\mathbb{Z}_8$, så har $(2,3)$
orden $\text{lcm}(5,8)=40$. Altså må $(2,3)$ være en generator.

Se på $(2,4)$. Siden $4$ har orden 2 i $\mathbb{Z}_8$ så har $(2,4)$ orden $\text{lcm}(5,2)=10$.


\begin{theorem*}{11.12 (Fundamentalteoremet for endeliggenererte abelske grupper)}{}
  Enhver endeliggenerert abelsk gruppe er isomorf med et direkte produkt på formen
  \begin{align}
    \mathbb{Z}_{p_1^{n_1}}\times\cdots\times \mathbb{Z}_{p_t^{n_t}}
    \times\mathbb{Z}\times\cdots\times \mathbb{Z}
  \end{align}
  hvor $p_i$ er primtall (men ikke nødvendigvis disinkte) og det er unikhet. Spesielt så har vi
  at dersom $G$ er en endelig abelsk gruppe så er $G$ isomorf med et direkte produkt på
  formen
  \begin{align}
    \mathbb{Z}_{p_i^{n_1}}\times\cdots\times \mathbb{Z}_{p_t^{n_t}}
  \end{align}
\end{theorem*}

\textbf{Bevis}: MA3201, Ringer og Moduler 

\textbf{Eksempel} (Eksamen vår 2021, oppgave 1):
La $G$ være en abelsk gruppe med $\abs{G}=72$. Hvilke grupper kan $G$ være isomorf med?

Vi har at $72=3^2 \cdot 2^3$. Da har vi fra fundamentalteoremet for endeliggenererte abelske
grupper at $G$ må være isomorf med en av følgende:
\begin{itemize}
  \item $\mathbb{Z}_{9}\times \mathbb{Z}_8\cong \mathbb{Z}_{72}$
  \item $\mathbb{Z}_{9}\times \mathbb{Z}_4\times \mathbb{Z}_2$
  \item $\mathbb{Z}_{9}\times \mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2$
  \item $\mathbb{Z}_3\times \mathbb{Z}_3\times \mathbb{Z}_8$
  \item $\mathbb{Z}_3\times \mathbb{Z}_3\times \mathbb{Z}_4\times \mathbb{Z}_2$
  \item $\mathbb{Z}_3\times \mathbb{Z}_3\times \mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2\times \mathbb{Z}_2$
\end{itemize}
